[Blason_famille_fr_Ducat_de_Noailles.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Blason_famille_fr_Ducat_de_Noailles.svg "fig:Blason_famille_fr_Ducat_de_Noailles.svg")
**諾瓦耶公爵**（）是[法国贵族院](../Page/法国.md "wikilink")1663年授于阿扬伯爵[昂·德·诺阿耶的封号](../Page/昂·德·诺阿耶.md "wikilink")。
第二、第三和第四代公爵都是[法国元帅](../Page/法国元帅.md "wikilink")。1711年这个家族被西班牙授于贵族头衔[格伦代](../Page/格伦代.md "wikilink")（Grandee）称号（最高级贵族享有的荣誉称号。1520年正式采用。在波拿巴(Joseph
Bonaparte)统治时代废除），第三、第五和第六代公爵都获得[金羊毛骑士勋章](../Page/金羊毛勋章.md "wikilink")（Order
of the Golden Fleece）。

## 诺阿耶公爵

  - 1663年—1678年：[安妮·德諾瓦耶](../Page/安妮·德諾瓦耶.md "wikilink")，第一代诺阿耶公爵 （Anne
    de Noailles, 1er duc de Noailles，1613年—1678年）
  - 1678年—1708年：[安妮·朱爾·德諾瓦耶](../Page/安妮·朱爾·德諾瓦耶.md "wikilink")，第二代诺阿耶公爵
    （Anne Jules de Noailles, 2e duc de Noailles，1650年—1708年），法国元帅
  - 1708年—1766年：[阿德里安·毛瑞斯·德·诺阿耶](../Page/阿德里安·毛瑞斯·德·诺阿耶.md "wikilink")，第三代诺阿耶公爵
    （Adrien Maurice de Noailles, 3e duc de Noailles，1678年—1766年），法国元帅
  - 1766年—1793年：[路易·德·诺阿耶](../Page/路易·德·诺阿耶.md "wikilink")，第四代诺阿耶公爵
    （Louis de Noailles, 4e duc de Noailles，1713年—1793年），法国元帅
  - 1793年—1824年：[让·路易·保罗·弗朗索瓦·德·诺阿耶](../Page/让·路易·保罗·弗朗索瓦·德·诺阿耶.md "wikilink")，第五代诺阿耶公爵
    （Jean *Louis* Paul François de Noailles, 5e duc de
    Noailles，1739年—1824年），军人和化学家,
    [法兰西学院院士](../Page/法兰西学院.md "wikilink")
  - 1824年—1885年：[保罗·德·诺阿耶](../Page/保罗·德·诺阿耶.md "wikilink")，第六代诺阿耶公爵
    （Paul de Noailles, 6e duc de
    Noailles，1802年—1885年）历史学家，[法兰西学院院士](../Page/法兰西学院.md "wikilink")
  - 1885年—1895年：[儒勒·夏尔·维克图尼安·德·诺阿耶，第七代诺阿耶公爵](../Page/儒勒·夏尔·德·诺阿耶.md "wikilink")
    （Jules Charles Victurnien de Noailles, 7e duc de
    Noailles，1826年—1895年）
  - 1895年—1953年：[阿德里安·毛瑞斯·维克图尼安·马修·德·诺阿耶，第八代诺阿耶公爵](../Page/阿德里安·德·诺阿耶.md "wikilink")
    （Adrien Maurice Victurnien Mathieu de Noailles, 8e duc de
    Noailles，1869年—1953年）
  - 1953年—2009年：[弗朗索瓦·阿格诺·亚历山大·埃利·德·诺阿耶，第九代诺阿耶公爵](../Page/弗朗索瓦·德·诺阿耶.md "wikilink")
    （François Agénor Alexandre Hélie de Noailles)
      - 第十一代公爵继承人：[埃曼努埃尔·保尔·路易·马里·德·诺阿耶，阿扬公爵](../Page/埃曼努埃尔·德·诺阿耶.md "wikilink")（Emmanuel
        Paul Louis Marie, Duc
        d’Ayen，1983年2月14日生于[华盛顿](../Page/华盛顿.md "wikilink")）

## 其它著名的家族成员

  - [安托万·德·诺阿耶](../Page/安托万·德·诺阿耶.md "wikilink")，第一代诺阿耶伯爵 （Antoine de
    Noailles, 1er comte de Noailles，1504年—1562年）
    法国[海军上将](../Page/海军上将.md "wikilink")
  - [亨利·德·诺阿耶](../Page/亨利·德·诺阿耶.md "wikilink") （Henri de
    Noailles，1554年—1623年）
  - [路易-安托万·德·诺阿耶](../Page/路易-安托万·德·诺阿耶.md "wikilink") （Louis Antoine de
    Noailles，1651年—1720年）
    法國[樞機主教](../Page/樞機主教.md "wikilink")，[巴黎大主教](../Page/巴黎大主教.md "wikilink")
  - [玛丽·维多利亚·德·诺阿耶](../Page/玛丽·维多利亚·德·诺阿耶.md "wikilink")，贡德兰侯爵夫人 （Marie
    Victoire de Noailles, marquise de
    Gondrin，1688年—1766年），昂·儒勒之女。1723年嫁给[图卢兹伯爵](../Page/图卢兹伯爵.md "wikilink")。
  - [菲利普·德·诺阿耶](../Page/菲利普·德·诺阿耶.md "wikilink")，第一代[穆希公爵](../Page/穆希公爵.md "wikilink")
    （Philippe de Noailles, 1er duc de
    Mouchy，1715年—1794年），法国元帅，第四代诺阿耶公爵路易之弟，第二代[穆希公爵](../Page/穆希公爵.md "wikilink")[菲利普·路易·马克·安托万·德·诺阿耶和诺阿耶子爵](../Page/菲利普·路易·马克·安托万·德·诺阿耶.md "wikilink")[路易·马克·安托万·德·诺阿耶的父亲](../Page/路易·马克·安托万·德·诺阿耶.md "wikilink")，见[穆希公爵](../Page/穆希公爵.md "wikilink")。
  - [埃马努埃尔·马里·路易·德·诺阿耶](../Page/埃马努埃尔·马里·路易·德·诺阿耶.md "wikilink")，诺阿耶和曼特侬侯爵
    （Emmanuel Marie Louis de Noailles, marquis de Noailles et de
    Maintenon，1743年—1822年），第四代诺阿耶公爵路易之子，法国外交官。
  - [路易·马克·安托万·德·诺阿耶](../Page/路易·马克·安托万·德·诺阿耶.md "wikilink")，诺阿耶子爵
    （Louis Marc Antoine de Noailles, vicomte de
    Noailles，1756年—1804年），第一代穆希公爵菲利普之子，让·路易·保罗·弗朗索瓦的女婿，军人和政治家。
  - [玛丽·阿德里安内·弗朗索瓦丝·德·诺阿耶](../Page/玛丽·阿德里安内·弗朗索瓦丝·德·诺阿耶.md "wikilink")，拉法耶特侯爵夫人
    （Marie Adrienne Françoise de
    Noailles，1759年—1807年），让·路易·保罗·弗朗索瓦之女，1774年嫁给[拉法耶特](../Page/拉法耶特.md "wikilink")。
  - [埃马努埃尔·亨利·维克图尼安·德·诺阿耶](../Page/埃马努埃尔·亨利·维克图尼安·德·诺阿耶.md "wikilink")，诺阿耶侯爵（Emmanuel
    Henri Victurnien, marquis de Noailles，1830年—1909年），第六代诺阿耶公爵保罗次子，外交官。

## 原始资料

  - [Héraldique européenne: Duché de
    Noailles](http://www.heraldique-europeenne.org/Regions/France/Duche_Noailles.htm)
    (European Heraldry: Duchy of Noailles; in
    [French](../Page/French_language.md "wikilink"))
  - [Armory of Old Regime (pre-1789) French
    Peerage](http://www.heraldica.org/topics/france/peerage2.htm)
  - [An Online Gotha:
    Noailles](https://web.archive.org/web/20081222013952/http://pages.prodigy.net/ptheroff/gotha/noailles.html)

[諾瓦耶](../Category/諾阿耶公爵.md "wikilink")
[Category:法国公爵](../Category/法国公爵.md "wikilink")